%@P:exocorcp
%@Dif:3
\begin{myenumerate}
\item Calcule le carré de 75 en effectuant $(70+5)^2$ et montre qu'il est formé d'un nombre de centaines, augmenté de 25. Comment trouve-t-on le nombre de centaines ?
\item Explique ton résultat en cherchant le carré de $10d+5$ où $d$ est un chiffre et donne la règle de calcul mental correspondante.
\end{myenumerate}
%@Correction:
Encore une fois, la factorisation est essentielle et un peu difficile.
\[100d^2+100d=100d(\ldots+\ldots)\]
\begin{myenumerate}
  \item\[\Eqalign{
75^2&=(70+5)^2\cr
75^2&=70^2+2\times70\times5+5^2\cr
75^2&=4900+700+25\cr
75^2&=5600+25\cr
75^2&=56\times100+25\cr
}\]
On fait $7\times8$.
\item \[\Eqalign{
(10d+5)^2&=(10d)^2+2\times10d\times5+5^2\cr
(10d+5)^2&=100d^2+100d+25\cr
(10d+5)^2&=100d(d+1)+25\cr
}\]
Pour obtenir le carré d'un nombre de deux chiffres se terminant par 5, par exemple $10d+5$, on obtient comme résultat : $d(d+1)\times100+25$.
\end{myenumerate}
%@Commentaire: Démonstration d'une formule de calcul mental.